# Otus project Deploy Repository

Репозиторий предназначен для деплоя ранее собранного приложения в статичные окружения - stage и production с использованием Helm v3, а также инфраструктуры мониторинга.
<P>
В данном проекте используются следующие компоненты:
<ul>
<li>GKE – как платформа для выполнения кода приложения;</li>
<li>Gitlab.com (облачный) – в качестве системы контроля версий и CI/CD;</li>
<li>Установленный Helm v3</li>
</ul>
Для деплоя инфраструктуры мониторинга необходимо:
<ul><li>Перейти в каталог "monitoring-deploy", переименовать файл values.yaml.example в values.yaml и задать в нем нужные переменные.<br>
Для работы уведомлений необходимо задать настройки почтового сервера и аутентификации на нем.</li>
<li>После выполнить:
<pre>helm upgrade monitoring ./ --install </pre>
При этом также будет развернут Nginx-Ingress, через который можно будет получить доступ в том числе и к приложению.<br>
Для получения его IP-адреса нужно выполнить:
<pre>kubectl get svc | grep monitoring-nginx-controller | awk '{ print $4 }'</pre>
Данный адрес необходимо прописать в /etc/hosts:
<pre>[YOUR-IP-ADDRESS]  project-grafana project-prometheus project-alertmanager staging-ui production-ui </pre>
</li></ul>
Доступ к превью может осуществляться через этот же Nginx-Ingress, либо через собственный Ingress. Для доступа через Nginx-Ingress нужно в /etc/hosts добавить имя UI-сервиса.
<P>
Инфраструктура мониторинга включает в себя:<ul>
<li>Prometheus, который будет доступен по адресу http://project-prometheus</li>
<li>Alertmanager, который будет доступен по адресу http://project-alertmanager<br></li>
<li>Grafana, которая будет доступна по адресу http://project-grafana (логин: admin, пароль admin123). <br>
Для связи Gafana и Prometheus нужо будет добавить Datasource, после чего импортровать необходимые шаблоны. Шаблоны для приложения находятся в директори grafana.</li>
</ul>
<P>
Для возможности деплоя приложения необходимо: 
<ul><li>Сконфигурированный Gitlab с настроенной интеграцией с Kubernetes; </li></ul>
<P>
Для деплоя приложения в кластер Kubernetes необходимо:
<ul><li>Скопировать данный репозиторий и запушить его к себе.</li></ul>
При этом приложение будет развернуто в окружении "Staging". Для деплоя приложения в окружении "Production" нужно в интерфейсе Gitlab запустить Job, выполняемый только вручную, и только после успешного развертывания приложения в окружении "Staging".
<ul>
<li>Приложение в окружении Staging будет доступно по адресу http://staging-ui</li>
<li>Приложение в окружении Production будет доступно по адресу http://production-ui</li>
</ul>
Пайплайн, настроенный в данном репозитории, включает в себя: 
<ol>
<li>Автоматическое тестирование собранных образов приложения с тегом latest;</li>
<li>Выкатку готового приложения (ui, crawler, rabbitmq, mongodb) в stage-окружение;</li>
<li>Возможность ручной выкатки приложения в продуктовое окружение;</li>
</ol>

